# 圖靈獎得主的貢獻

[PARC]:https://en.wikipedia.org/wiki/PARC_(company)
[P]:https://zh.wikipedia.org/wiki/P_(%E8%A4%87%E9%9B%9C%E5%BA%A6)
[NP]:https://zh.wikipedia.org/wiki/NP_(%E8%A4%87%E9%9B%9C%E5%BA%A6)
[RP]:https://en.wikipedia.org/wiki/RP_(complexity)
[NP-Complete]:https://zh.wikipedia.org/zh-tw/NP%E5%AE%8C%E5%85%A8
[Ethernet]:https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BB%A5%E5%A4%AA%E7%BD%91
[Alto]:https://en.wikipedia.org/wiki/Xerox_Alto
[ALGOL]:https://zh.wikipedia.org/zh-tw/ALGOL
[EDSAC]:https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%BB%B6%E9%81%B2%E5%AD%98%E5%84%B2%E9%9B%BB%E5%AD%90%E8%87%AA%E5%8B%95%E8%A8%88%E7%AE%97%E5%99%A8
[LISP]:https://zh.wikipedia.org/wiki/LISP
[FORTRAN]:https://zh.wikipedia.org/wiki/Fortran
[霍爾邏輯]:https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%9C%8D%E5%B0%94%E9%80%BB%E8%BE%91
[BNF]:https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B7%B4%E7%A7%91%E6%96%AF%E8%8C%83%E5%BC%8F
[EBNF]:https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%89%A9%E5%B1%95%E5%B7%B4%E7%A7%91%E6%96%AF%E8%8C%83%E5%BC%8F
[SAT]:https://en.wikipedia.org/wiki/Boolean_satisfiability_problem
[UNIX]:https://zh.wikipedia.org/zh-tw/UNIX
[C]:https://zh.wikipedia.org/zh-tw/C%E8%AF%AD%E8%A8%80
[CTSS]:https://en.wikipedia.org/wiki/Compatible_Time-Sharing_System
[Multics]:https://en.wikipedia.org/wiki/Multics
[RISC]:https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E7%B2%BE%E7%AE%80%E6%8C%87%E4%BB%A4%E9%9B%86
[CFG]:https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%8A%E4%B8%8B%E6%96%87%E6%97%A0%E5%85%B3%E6%96%87%E6%B3%95

年份   | 得主          | 重要貢献                  | 程式實作
-------|---------------|---------------------------|--------------
1966 | [Alan J. Perlis](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%89%BE%E4%BC%A6%C2%B7%E4%BD%A9%E5%88%A9) | [ALGOL] 60 引進了許多新的概念如：局部性、動態、遞歸、  [BNF] 等等
1967 | [Maurice Wilkes](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%8E%AB%E9%87%8C%E6%96%AF%C2%B7%E5%A8%81%E5%B0%94%E5%85%8B%E6%96%AF) | [EDSAC] 設計者，程式庫概念提出者。
1968 | [Richard Hamming](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%90%86%E6%9F%A5%E5%BE%B7%C2%B7%E8%A1%9B%E6%96%AF%E9%87%8C%C2%B7%E6%BC%A2%E6%98%8E) | 發明 [漢明碼糾錯編碼法](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B1%89%E6%98%8E%E7%A0%81) | [hamming.js](https://github.com/georgelviv/hamming-code) 
1969 | [Marvin Minsky](https://baike.baidu.com/item/%E9%A9%AC%E6%96%87%C2%B7%E6%98%8E%E6%96%AF%E5%9F%BA) | 神經網路電腦，證明單層感知器無法解決 XOR 問題。提出 AI [《框架理論》](https://en.wikipedia.org/wiki/Frame_(artificial_intelligence)) 與 agent 概念
1970 | [James H. Wilkinson](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%A9%B9%E5%A7%86%E6%96%AF%C2%B7%E5%93%88%E8%BF%AA%C2%B7%E5%A8%81%E5%B0%94%E9%87%91%E6%A3%AE) | 協助《圖靈》設計 Pilot ACE 計算機，提出矩陣計算的 [向後誤差分析法 (backward error analysis)](http://www.unige.ch/~hairer/poly_geoint/week3.pdf) ，並主導設計 [EISPACK](https://en.wikipedia.org/wiki/EISPACK) 軟體包
1971 | [John McCarthy](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%BA%A6%E7%BF%B0%C2%B7%E9%BA%A6%E5%8D%A1%E9%94%A1) | 提出了「人工智慧」這個概念，發明 [LISP] 語言，創建 Situation calculus 的邏輯推論體系
1972 | [Edsger W. Dijkstra](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%89%BE%E5%85%B9%E8%B5%AB%E5%B0%94%C2%B7%E6%88%B4%E5%85%8B%E6%96%AF%E7%89%B9%E6%8B%89) | 提出《 [GOTO](https://zh.wikipedia.org/wiki/Goto) 有害論》，發明 [《 信號量 PV 原語》](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BF%A1%E8%99%9F%E6%A8%99) 解決了 [《哲學家用餐問題》](https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%AE%B6%E5%B0%B1%E9%A4%90%E9%97%AE%E9%A2%98) ，並提出 [《最短路徑演算法》](https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%88%B4%E5%85%8B%E6%96%AF%E7%89%B9%E6%8B%89%E7%AE%97%E6%B3%95) 與 [《銀行家演算法》](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%93%B6%E8%A1%8C%E5%AE%B6%E7%AE%97%E6%B3%95) 。
1973 | [Charles W. Bachman](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9F%A5%E5%B0%94%E6%96%AF%C2%B7%E5%B7%B4%E8%B5%AB%E6%9B%BC) | 1971 年 DBTG 小組提出了 DBTG 報告，描述了網狀式資料庫系統，資料定義（DDL）和資料操縱語言（DML），確立了《外部、抽象和內部》的三層模型。
1974 | [Donald E. Knuth](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%AB%98%E5%BE%B7%E7%BA%B3) | 撰寫《 The Art of Computer Programming 》，1965 年發明 [LR parsers](https://zh.wikipedia.org/zh-tw/LR%E5%89%96%E6%9E%90%E5%99%A8) 與理論，1974 和學生 Vaughan Pratt 開發了 [Knuth-Morris-Pratt 字串快速搜尋算法](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%85%8B%E5%8A%AA%E6%96%AF-%E8%8E%AB%E9%87%8C%E6%96%AF-%E6%99%AE%E6%8B%89%E7%89%B9%E7%AE%97%E6%B3%95) 。 1978 年開始開發 [TEX 排版軟體](https://zh.wikipedia.org/zh-tw/TeX) | [knuth-morris-pratt.js](https://github.com/ccckmit/ccckmit/tree/master/course/algorithm/string/knuth-morris-pratt)
1975 | [Allen Newell](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%89%BE%E4%BC%A6%C2%B7%E7%BA%BD%E5%8E%84%E5%B0%94) + [Herbert A. Simon](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8F%B8%E9%A9%AC%E8%B4%BA) | 1954 年發明 [IPL 語言](https://en.wikipedia.org/wiki/Information_Processing_Language) 啟發了 LISP，1956 年開發了 [Logic Theorist 程式](https://en.wikipedia.org/wiki/Logic_Theorist) 證明數學定理，後來又開發 [General Problem Solver](https://en.wikipedia.org/wiki/General_Problem_Solver) 解決 AI 推論問題。
1976 | [Michael O. Rabin](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%BF%88%E5%85%8B%E5%B0%94%C2%B7%E6%8B%89%E5%AE%BE) + [Dana S. Scott](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%BE%BE%E7%BA%B3%C2%B7%E6%96%AF%E7%A7%91%E7%89%B9) | 將有限狀態機 (DFA) 延伸到 [《非確定狀態機》 (NFA)](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%9D%9E%E7%A1%AE%E5%AE%9A%E6%9C%89%E9%99%90%E7%8A%B6%E6%80%81%E8%87%AA%E5%8A%A8%E6%9C%BA) 上。 1959 年，兩人共同發表了 [論文:「有限自動機與其判定性問題」（ Finite Automata and Their Decision Problems ）](http://www.cse.chalmers.se/~coquand/AUTOMATA/rs.pdf) ，並證明了 NFA 與 DFA 的等價性。
1977 | [John Backus](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%B4%84%E7%BF%B0%C2%B7%E5%B7%B4%E7%A7%91%E6%96%AF) | 1957 設計 [FORTRAN] ，他在 [ALGOL] 58 中發展出 [BNF] 來描述程式的語法。後來 Peter Naur 在 [ALGOL] 60 中修改並簡化了 [BNF]。 
1978 | [Robert W. Floyd](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%BD%97%E4%BC%AF%E7%89%B9%C2%B7%E5%BC%97%E6%B4%9B%E4%BC%8A%E5%BE%B7) | 設計出 [Floyd-Warshall 算法](https://zh.wikipedia.org/zh-tw/Floyd-Warshall%E7%AE%97%E6%B3%95) 可在 <img src="https://latex.codecogs.com/gif.latex?O(n%5E3)"/> 時間內算出所有點間的最短路徑。提出 [邏輯斷言](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%96%B7%E8%A8%80_(%E7%A8%8B%E5%BC%8F)) 後來演化為 [霍爾邏輯]  (Hoare logic) 。 | [floydWarshall.js](https://github.com/ccckmit/ccckmit/blob/master/course/algorithm/graph/floydWarshall/)
1979 | [Kenneth E. Iverson](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%82%AF%E5%B0%BC%E6%96%AF%C2%B7%E8%89%BE%E4%BD%9B%E6%A3%AE) | 1960 年，他開始在 IBM 跟 Adin Falkoff 工作，用他開發的數學表達式建立了 [APL 語言](https://zh.wikipedia.org/wiki/APL%E8%AA%9E%E8%A8%80) 。
1980 | [Tony Hoare](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9D%B1%E5%B0%BC%C2%B7%E9%9C%8D%E7%88%BE) | 設計了《 [快速排序演算法](https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%BF%AB%E9%80%9F%E6%8E%92%E5%BA%8F) 、 [霍爾邏輯] 、 [CSP 語言](https://en.wikipedia.org/wiki/Communicating_sequential_processes) 》。開發出第一個商用的 [ALGOL] 60 編譯器
1981 | [Edgar F. Codd](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%9F%83%E5%BE%B7%E5%8A%A0%C2%B7%E7%A7%91%E5%BE%B7) | 提出 [《關連式代數》](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%85%B3%E7%B3%BB%E4%BB%A3%E6%95%B0_(%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93)) 成為 [《關連資料庫》](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%85%B3%E7%B3%BB%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93) 的基礎，後來參與 [System R 資料庫](https://en.wikipedia.org/wiki/IBM_System_R) 設計，成為 [SQL 查詢語言](https://zh.wikipedia.org/zh-tw/SQL) 。
1982 | [Stephen A. Cook](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8F%B2%E8%92%82%E8%8A%AC%C2%B7%E5%BA%93%E5%85%8B) | 1971 年在論文 [《 The Complexity of Theorem Proving Procedures 》](https://dl.acm.org/citation.cfm?id=805047) 提出了 [NP-Complete](https://zh.wikipedia.org/wiki/NP%E5%AE%8C%E5%85%A8) 概念並證明了 Cook 定理 ( [SAT] 問題是 [NP-Complete] 的，所有 [NP] 問題都可以化約為 [SAT] )  | [SAT.js](https://github.com/ccckmit/ccckmit/blob/master/course/algorithm/NP-complete/SAT.js)
1983 | [Ken Thompson](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%82%AF%C2%B7%E6%B1%A4%E6%99%AE%E9%80%8A) + [Dennis M. Ritchie](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%B9%E5%B0%BC%E6%96%AF%C2%B7%E9%87%8C%E5%A5%87) | Ken Thompson 發明了 [UNIX]， Dennis M. Ritchie 發明了 [C] 語言，兩人合作將 [UNIX] 用 [C] 重寫。
1984 | [Niklaus Wirth](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B0%BC%E5%85%8B%E5%8A%B3%E6%96%AF%C2%B7%E7%BB%B4%E5%B0%94%E7%89%B9) | 創造了《 [Algol-W](https://zh.wikipedia.org/wiki/ALGOL_W) 、 [Modula-2](https://zh.wikipedia.org/wiki/Modula-2) 、 [Pascal](https://zh.wikipedia.org/zh-tw/Pascal_(%E7%A8%8B%E5%BC%8F%E8%AA%9E%E8%A8%80)) 、 Oberon 、 Euler》等語言，並將 [BNF] 延伸為 [EBNF] 語法。
1985 | [Richard M. Karp](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%90%86%E6%9F%A5%E5%BE%B7%C2%B7%E5%8D%A1%E6%99%AE) | 證明了 21 個問題是 [NP-Complete] 問題。 (Reducibility Among Combinatorial Problems)
1986 | [John Hopcroft](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%B4%84%E7%BF%B0%C2%B7%E9%9C%8D%E6%99%AE%E5%85%8B%E6%B4%9B%E5%A4%AB%E7%89%B9) + [Robert Tarjan](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%BE%85%E4%BC%AF%E7%89%B9%C2%B7%E5%A1%94%E6%8F%9A) | Hopcroft 是 [二分圖 (bipartite graph) Hopcroft–Karp 演算法](https://en.wikipedia.org/wiki/Bipartite_graph) 的發明人。Robert Endre Tarjan 發展出 [最近公共祖先（LCA）問題](https://en.wikipedia.org/wiki/Lowest_common_ancestor) 、 [強連通分量問題](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%BC%BA%E8%BF%9E%E9%80%9A%E5%88%86%E9%87%8F) 、 [斐波那契堆](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%96%90%E6%B3%A2%E9%82%A3%E5%A5%91%E5%A0%86) 、 [伸展樹 (Splay Tree)](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BC%B8%E5%B1%95%E6%A0%91) 等問題的演算法。 | [bipartite-matching.js](https://github.com/mikolalysenko/bipartite-matching)
1987 | [John Cocke](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%B4%84%E7%BF%B0%C2%B7%E7%A7%91%E5%85%8B) | 1970 年他們提出 [CYK 動態規劃算法(Cocke–Younger–Kasami)](https://zh.wikipedia.org/wiki/CYK%E7%AE%97%E6%B3%95) ，可在 <img src="https://latex.codecogs.com/gif.latex?O(n%5E3)"/> 內判斷字串是否符合特定 [BNF] ( [CFG] , Context-Free Gammar)。1975 年在 IBM 801 計劃中發展出 RISC 架構，成為 [RISC] 之父。 | [CYK.js](https://github.com/lagodiuk/cyk-js)
1988 | [Ivan Sutherland](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BC%8A%E5%87%A1%C2%B7%E8%8B%8F%E6%B3%BD%E5%85%B0) | 1963 年發明 [Sketchpad](https://zh.wikipedia.org/wiki/Sketchpad) ，透過光筆互動，成為視覺化圖形介面的先驅。
1989 | [William Kahan](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A8%81%E5%BB%89%C2%B7%E5%8D%A1%E9%9F%93) | 第一位把浮點運算做成硬體 FPU 的人， [IEEE 754](https://zh.wikipedia.org/zh-tw/IEEE_754) 浮點數標準是根據他的文章設計出來的。
1990 | [Fernando J. Corbató](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%B2%BB%E5%8D%97%E5%A4%9A%C2%B7%E6%9F%AF%E5%B7%B4%E6%89%98) | 分時作業系統 (time sharing system) [CTSS] 與 [Multics] 計畫的領導者。
1991 | [Robin Milner](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%BD%97%E5%AE%BE%C2%B7%E7%B1%B3%E5%B0%94%E7%BA%B3) | 1973 年他發明了 [ML 語言](https://en.wikipedia.org/wiki/ML_(programming_language)) ，並設計出 LCF 定理證明程式，以及（ concurrency theory ）像是 CCS 與 pi 演算等等。
1992 | [Butler W. Lampson](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B7%B4%E7%89%B9%E5%8B%92%C2%B7%E8%98%AD%E6%99%AE%E6%A3%AE) | 1970 年在 Xerox [PARC] 研究中心提出視窗電腦概念並發展出 [Alto]  。另外還參與雷射印表機的設計，開發了二階段提交協議，參與第一個所見即所得（WYSIWYG）的文字編輯器 Bravo 開發；參與第一個高速區域網路 [Ethernet] 的設計。 [存取控制矩陣](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%AD%98%E5%8F%96%E6%8E%A7%E5%88%B6%E7%9F%A9%E9%99%A3) 也是由他提出
1993 | [Juris Hartmanis](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B0%A4%E9%87%8C%E6%96%AF%C2%B7%E5%93%88%E7%89%B9%E9%A9%AC%E5%B0%BC%E6%96%AF) + [Richard E. Stearns](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%90%86%E6%9F%A5%E5%BE%B7%C2%B7%E6%96%AF%E7%89%B9%E6%81%A9%E6%96%AF) | 1965 年兩人一起寫了 [《 On the computational complexity of algorithms 》](http://www.ams.org/journals/tran/1965-117-00/S0002-9947-1965-0170805-7/S0002-9947-1965-0170805-7.pdf) 這篇論文， 建立起計算理論中的時間複雜度 TIME(f(n)) 階層。
1994 | [Edward Feigenbaum](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%84%9B%E5%BE%B7%E8%8F%AF%C2%B7%E8%B2%BB%E6%A0%B9%E9%AE%91%E5%A7%86) + [Raj Reddy](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%8B%89%E5%90%89%C2%B7%E7%91%9E%E8%BF%AA) | Edward Feigenbaum 被人稱為專家系統之父。他建立 [DENDRAL](https://en.wikipedia.org/wiki/Dendral) 程式分析用專家系統與質譜知識幫助化學家辨認未知的有機分子，啟發了後來的 [MYCIN](https://en.wikipedia.org/wiki/Mycin) 等著名專家系統程式。Raj Reddy 提出用來協調多組知識的黑板模式 (blackboard model) ，並主持了 Navlab 自動駕駛車， LISTEN 語音辨識教學系統， Dante 火山探測機器人等計畫。 ( 也是李開復的老師 )
1995 | [Manuel Blum](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9B%BC%E7%BA%BD%E5%B0%94%C2%B7%E5%B8%83%E5%8D%A2%E5%A7%86) | 1967 提出衡量《計算時間空間複雜度》的 [《布盧姆測度公理》 (Blum Measure Axiom)](https://en.wikipedia.org/wiki/Blum_axioms)  。接著提出 [Blum's speedup theorem 《布盧姆加速定理》](https://en.wikipedia.org/wiki/Blum%27s_speedup_theorem) 。1984 提出 [Blum-Goldwasser (BG) 非對稱加解密系統](https://en.wikipedia.org/wiki/Blum%E2%80%93Goldwasser_cryptosystem) ，使用 [Blum Blum Shub 虛擬亂數產生器](https://en.wikipedia.org/wiki/Blum_Blum_Shub) 產生加密串流，這比 1982 年的 [Goldwasser–Micali(GM)](https://en.wikipedia.org/wiki/Goldwasser%E2%80%93Micali_cryptosystem) 有不少方面的改進。 | [BlumBlumShub.js](https://github.com/ccckmit/ccckmit/blob/master/course/algorithm/cryptography/BlumBlumShub/)
1996 | [Amir Pnueli](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%98%BF%E7%B1%B3%E5%B0%94%C2%B7%E4%BC%AF%E5%8A%AA%E5%88%A9) |  將 [《時序邏輯》 (temporal logic)](https://en.wikipedia.org/wiki/Temporal_logic) 引入驗證(verification) 領域。發展出 Proposition [Linear Temporal Logic](https://en.wikipedia.org/wiki/Linear_temporal_logic) (PLTL) ，彌補了 [Horn Clause](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%9C%8D%E6%81%A9%E5%AD%90%E5%8F%A5) 不能描述時序系統的問題。
1997 | [Douglas Engelbart](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%81%93%E6%A0%BC%E6%8B%89%E6%96%AF%C2%B7%E6%81%A9%E6%A0%BC%E5%B0%94%E5%B7%B4%E7%89%B9) | 他發明了滑鼠，是人機互動的先鋒，開發了超連結系統，是圖形用戶介面的先驅 ( [1968 年 SRI 的 Fall Joint Computer Conference](https://www.youtube.com/watch?v=M5PgQS3ZBWA) 公開展示了這套系統)
1998 | [Jim Gray](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%A9%B9%E5%A7%86%E6%96%AF%C2%B7%E5%B0%BC%E5%8F%A4%E6%8B%89%C2%B7%E6%A0%BC%E9%9B%B7) | 主要貢獻於《資料庫》領域，提出 [《兩階段交付》](https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E4%BA%8C%E9%98%B6%E6%AE%B5%E6%8F%90%E4%BA%A4) 、 [《多粒度鎖 MGL 》](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%9A%E7%B2%92%E5%BA%A6%E9%8E%96) 、 [《 OLAP 資料方陣》](https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E7%B7%9A%E4%B8%8A%E5%88%86%E6%9E%90%E8%99%95%E7%90%86) 、 [《 ACID 測試》](https://zh.wikipedia.org/wiki/ACID) 以確保資料的可靠性
1999 | [Frederick P. Brooks](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BD%9B%E7%91%9E%E5%BE%B7%C2%B7%E5%B8%83%E9%AD%AF%E5%85%8B%E6%96%AF) | 在 IBM 公司主持開發 [OS/360](https://zh.wikipedia.org/wiki/IBM_System/360) 等大型電腦用的作業系統。並著有 [《人月神話》 (The Mythical Man-Month)](https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E4%BA%BA%E6%9C%88%E7%A5%9E%E8%AF%9D) 這本軟體工程的經典。
2000 | [Andrew Chi-Chih Yao (姚期智)](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A7%9A%E6%9C%9F%E6%99%BA) | 因計算理論中的《偽隨機數生成》，《密碼學》與《通信複雜性》的貢獻獲獎。 [Yao's test](https://en.wikipedia.org/wiki/Yao%27s_test) 證明 BM 亂數產生器是偽隨機的，並提出計算熵的概念。 另有 [Yao's Millionaires' Problem](https://en.wikipedia.org/wiki/Yao%27s_Millionaires%27_Problem) 與 [Dolev–Yao model](https://en.wikipedia.org/wiki/Dolev%E2%80%93Yao_model) 等重要理論。
2001 | [Ole-Johan Dahl](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A5%A7%E5%88%A9-%E7%B4%84%E7%BF%B0%C2%B7%E9%81%94%E7%88%BE) + [Kristen Nygaard](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%85%8B%E5%88%A9%E6%96%AF%E7%99%BB%C2%B7%E5%A5%88%E5%8A%A0%E7%89%B9) | 1965 年兩人一起發明了 [Simula](https://zh.wikipedia.org/zh-tw/Simula) 這個物件導向語言的前身。
2002 | [Ronald L. Rivest](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%BD%97%E7%BA%B3%E5%BE%B7%C2%B7%E6%9D%8E%E7%BB%B4%E6%96%AF%E7%89%B9) + [Adi Shamir](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%98%BF%E8%BF%AA%C2%B7%E8%90%A8%E8%8E%AB%E5%B0%94) + [Leonard M. Adleman](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BC%A6%E7%BA%B3%E5%BE%B7%C2%B7%E9%98%BF%E5%BE%B7%E6%9B%BC) | 1977 年三人一起發明了 [非對稱的 RSA 公開金鑰加解密演算法](https://zh.wikipedia.org/zh-tw/RSA%E5%8A%A0%E5%AF%86%E6%BC%94%E7%AE%97%E6%B3%95) 。 | [RSA.js](https://github.com/ccckmit/ccckmit/blob/master/course/algorithm/cryptography/RSA/)
2003 | [Alan Kay](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%89%BE%E4%BC%A6%C2%B7%E5%87%AF) | 為了發展 Dynabook 發明 [Smalltalk](https://zh.wikipedia.org/zh-tw/Smalltalk)  物件導向語言，吸取了 Simula 的 class 的概念，並發展出圖形介面 GUI ，參與 [Alto] 電腦開發。
2004 | [Vinton G. Cerf](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%96%87%E9%A0%93%C2%B7%E7%91%9F%E5%A4%AB) + [Robert E. Kahn](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%BD%97%E4%BC%AF%E7%89%B9%C2%B7%E5%8D%A1%E6%81%A9) | 兩人一起發明並實作了 [《 TCP/IP 協議》](https://zh.wikipedia.org/zh-tw/TCP/IP%E5%8D%8F%E8%AE%AE%E6%97%8F)
2005 | [Peter Naur](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%BD%BC%E5%BE%97%C2%B7%E8%AB%BE%E7%88%BE) | 在 [ALGOL] 58 中實作 BNF ，並在 [ALGOL] 60 之中改良並簡化 [BNF] （ Backus Normal Form ）
2006 | [Frances E. Allen](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B3%95%E5%85%B0%C2%B7%E8%89%BE%E4%BC%A6) | 她和 [RISC] 之父 John Coke 聯手的一系列編譯器基本原理、代碼優化和平行化論文。
2007 | [Edmund M. Clarke](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%88%B1%E5%BE%B7%E8%92%99%C2%B7%E5%85%8B%E6%8B%89%E5%85%8B) + [E. Allen Emerson](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%89%BE%E4%BC%A6%C2%B7%E7%88%B1%E9%BB%98%E7%94%9F) + [Joseph Sifakis](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%BA%A6%E7%91%9F%E5%A4%AB%C2%B7%E6%96%AF%E5%8F%91%E5%9F%BA%E6%96%AF) | 因開發自動化方法檢測電腦硬體和軟體中的設計錯誤而獲獎。
2008 | [Barbara Liskov](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%8A%AD%E8%8A%AD%E6%8B%89%C2%B7%E5%88%A9%E6%96%AF%E7%A7%91%E5%A4%AB) | 領導 《分時作業系統 Venus 》， [《 CLU 程式語言》](https://en.wikipedia.org/wiki/CLU_(programming_language)) 《分散式語言 Argus 》《物件導向資料庫 Thor 》《 Byzantine 分散容錯系統》 設計，CLU 後來啟發了物件導向語言的設計。其中《子類能夠替換父類對象被使用的多型原則》被稱為 [Liskov Substitution principle](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%87%8C%E6%B0%8F%E6%9B%BF%E6%8D%A2%E5%8E%9F%E5%88%99) 。
2009 | [Charles P. Thacker](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9F%A5%E5%B0%94%E6%96%AF%C2%B7%E8%90%A8%E5%85%8B%E5%B0%94) | [Alto] 個人電腦首席設計師。參與 [Alto] 、 [Ethernet] 、雷射印表機等的設計與開發。
2010 | [Leslie G. Valiant](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%8E%B1%E6%96%AF%E5%88%A9%C2%B7%E7%93%A6%E5%88%A9%E5%AE%89%E7%89%B9) | 1975 發現辨認 Context-Free Grammar ( [CFG] ) 的快速逼近演算法。1984 提出機器學習中的 [probably approximately correct (PAC) learnable](https://en.wikipedia.org/wiki/Probably_approximately_correct_learning) 概念。1986 定義了 [#P-completeness](https://en.wikipedia.org/wiki/Sharp-P-complete) 證明若 Unambiguous-SAT ( 只有一個解的 [SAT] ) 是 [P] 的話，那麼 [NP] = [RP], 這稱為 [Valiant–Vazirani 定理](https://en.wikipedia.org/wiki/Valiant%E2%80%93Vazirani_theorem) 。
2011 | [Judea Pearl](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9C%B1%E8%BF%AA%E4%BA%9A%C2%B7%E7%8F%80%E5%B0%94) | 發明人工智慧中的機率型 [《貝氏網路》](https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E8%B2%9D%E6%B0%8F%E7%B6%B2%E8%B7%AF) (Baye's Network)
2012 | [Silvio Micali](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B8%8C%E7%88%BE%E7%B6%AD%E5%A5%A7%C2%B7%E7%B1%B3%E5%8D%A1%E5%88%A9) + [Shafi Goldwasser](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%8E%8E%E8%8F%B2%C2%B7%E6%88%88%E5%BE%B7%E7%93%A6%E5%A1%9E%E5%B0%94) | 1982 [Goldwasser–Micali(GM) 密碼系統](https://en.wikipedia.org/wiki/Goldwasser%E2%80%93Micali_cryptosystem) 1984 [Blum–Goldwasser cryptosystem](https://en.wikipedia.org/wiki/Blum%E2%80%93Goldwasser_cryptosystem) 。兩人都是研究 Zero-knowledge proof, [Pseudo-random](https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_random_number_generators) Functions, Peppercoin 等計算通訊理論領域的專家。
2013 | [Leslie Lamport](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%8E%B1%E6%96%AF%E5%88%A9%C2%B7%E5%85%B0%E6%B3%A2%E7%89%B9) | 對於分散式系統的理論與實踐具有基礎性貢獻，尤其是諸如[因果邏輯時序](https://en.wikipedia.org/wiki/Lamport_timestamps#Lamport's_logical_clock_in_distributed_systems) （  [Causal Ordering](https://en.wikipedia.org/wiki/Lamport_timestamps#Causal_Ordering) , [logical clocks](https://en.wikipedia.org/wiki/Logical_clock) ）、 [Lamport's bakery algorithm](https://en.wikipedia.org/wiki/Lamport%27s_bakery_algorithm) ， [Chandy-Lamport algorithm](https://en.wikipedia.org/wiki/Chandy-Lamport_algorithm) , [Paxos algorithm](https://en.wikipedia.org/wiki/Paxos_(computer_science)) , [Lamport signature](https://en.wikipedia.org/wiki/Lamport_signature) 這些關於安全性與存活度（ safety and liveness ）、複製狀態機（ replicated state machines ）及循序一致性（ sequential consistency ）的理論。
2014 | [Michael Stonebraker](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%BF%88%E5%85%8B%E5%B0%94%C2%B7%E6%96%AF%E9%80%9A%E5%B8%83%E9%9B%B7%E5%85%8B) | Ingres 資料庫創造者，後來演變為 [PostgreSQL](https://zh.wikipedia.org/zh-tw/PostgreSQL) 。
2015 | [Martin E. Hellman](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A6%AC%E4%B8%81%C2%B7%E8%B5%AB%E7%88%BE%E6%9B%BC) + [Whitfield Diffie](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%83%A0%E7%89%B9%E8%8F%B2%E7%88%BE%E5%BE%B7%C2%B7%E8%BF%AA%E8%8F%B2) | [Diffie Hellman Key Exchange 密碼交換程序](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%BF%AA%E8%8F%B2-%E8%B5%AB%E7%88%BE%E6%9B%BC%E5%AF%86%E9%91%B0%E4%BA%A4%E6%8F%9B) | [diffieHallman.js](https://github.com/ccckmit/ccckmit/blob/master/course/algorithm/cryptography/diffieHellman/)
2016 | [Tim Berners-Lee](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%92%82%E5%A7%86%C2%B7%E4%BC%AF%E7%BA%B3%E6%96%AF-%E6%9D%8E) | [World Wide Web](https://en.wikipedia.org/wiki/World_Wide_Web) 與《瀏覽器》(browser) 的發明人。